<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="persons">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
     <profileDesc>
        <particDesc>
           <listPerson>
              <person xml:id="MS">
                 <persName>Mikołaj Serafin</persName>
                 <note>foo bar</note>
              </person>
              <person xml:id="JanParawicini">
                 <persName>Jan (Giovanni) Parawicini (de Parawasinis)</persName>
                 <note>syn Jana z Mediolanu, brat Jakuba posła do Włoch i dyplomaty króla
                    Władysława Jagiełły. Początkowo w służbie żupnika Antoniego z Florencji
                    1431, następnie Mikołaja Serafina jako jego podżupek przemyski w Soli
                    1436–1443. Był właścicielem wójtostwa w Tyrawie koło Sanoka 1436 i
                    Krzywczy w ziemi przemyskiej 1437 oraz dziedzicem Kaczkowic w powiecie
                    proszowskim 1440–1443, zm. przed 1450 (Ptaśnik, <title>Kultura</title>,
                    s. 85, 186–187; <hi rend="i">SHGK</hi>r. II, s. 353–354; <hi rend="i">PSB</hi>
                    XXV, s. 197: biogram Jakuba).</note>
              </person>
              <person xml:id="PiotrCikowski">
                 <persName>Piotr Cikowski</persName>
                 <note>h. Radwan, podstarości krak. 1438, podżupek bocheński 1440–1442,
                    podsędek krak. 1442–1454, sędzia krak. 1454, zm. 1454. W 1446 r.
                    posiadał warzelnię soli w Bochni (<hi rend="i">PSB</hi> XXVI, s. 393–394;
                    <hi rend="i">SHGKr.</hi> I, s. 412–413, 599, 670; <title>Crac. art.
                       Suppl.</title> 1441–1450, nr 479).</note>
              </person>
              <person xml:id="MichałWarcaba">
                 <persName>Michał Warcaba</persName>
                 <note>Rokszycki z Rokszyc w powiecie przemyskim, występuje w latach 1436–
                    –1450, sędzia grodzki przemyski 1442–1450 (<hi rend="i">AGZ</hi> XIII, nr
                    39, 1607–4202).</note>
              </person>
              <person xml:id="SienkozSiennowa">
                 <persName>Sienko z Siennowa</persName>
                 <note>h. Korczak, podkomorzy przemyski 1434–1439, opiekadlnik (tutor) ziemi
                    przemyskiej 1436–1437, kasztelan lwowski 1439–1448, zm. przed 4 maja
                    1449. Siennów, wieś w ziemi przemyskiej, 10 km na pd. od Przeworska
                    (<title>CE</title> II, nr 222; Z. Spieralski, <title>Z dziejów
                       Archiwum Koronnego Krakowskiego. Kopiariusz Jana Łaskiego (ok.
                       1505)</title>, Studia Źródł. 24, 1979, s. 137, nr 35–36;
                    <hi rend="i">AGZ</hi> XIII, nr 1, 537, 1060, 3866, 3959;
                    <hi rend="i">U</hi> III/1: tu błędne daty i identyfikacje).</note>
              </person>
              <person xml:id="PiotrOdrowąż">
                 <persName>Piotr Odrowąż ze Sprowy</persName>
                 <note>h. Odrowąż, starosta samborski 1429–1436, wojewoda podolski 1434–1437,
                    starosta halicki 1436–1442, lwowski (ruski) 1440, 1442–1450, wojewoda
                    lwowski (ruski) 1437–1450, zginął 8 września 1450 w bitwie pod Krasnym
                    Polem (<hi rend="i">PSB</hi> XXIII, s. 551–555; <hi rend="i">U</hi> III/1;
                    <hi rend="i">U</hi> III/3).</note>
              </person>
              <person xml:id="MikołajOrlik">
                 <persName>Mikołaj Orlik</persName>
                 <note>oficjalista Mikołaja Serafina w żupach ruskich. Najpewniej tożsamy ze
                    szlachetnym Orlikiem, który w 1438 r. pożyczył 75 grz. Janowi Parawiciniemu,
                    ówczesnemu podżupkowi przemyskiemu w Soli, ten zaś Orlik może z Mikołajem
                    Orlikiem h. Nieczuja (lub Nowina), dziedzicem Łazisk w powiecie radomskim
                    1441–1449. Z tej właśnie rodziny pochodził Stanisław Orlik pisarz polny koronny
                    i żupnik ruski w 1550 r. (<hi rend="i">AGZ</hi> XIII, nr 896; <hi rend="i">DLb.</hi>
                    2, s. 532; 3, s. 420; ZK 150, s. 316; 257, s. 367; GK 10, s. 675, Rutkowski,
                    <title>Żupy ruskie</title>, s.57).</note>
              </person>
              <person xml:id="Kazimierz2">
                 <persName>Kazimierz II</persName>
                 <note>(1396/1407 - zm. 1442) książę bełski, syn Siemowita IV księcia mazowieckiego
                    i Aleksandry siostry króla Władysława Jagiełły, brat Siemowita, Trojdena i
                    Władysława I (Dworzaczek, <title>Genealogia</title>, tabl. 4;
                    <hi rend="i">PSB</hi> XII, s. 283-284).</note>
              </person>
              <person xml:id="JanOdrowąż">
                 <persName>Jan Odrowąż</persName>
                 <note>ze Sprowy h. Odrowąż, sekretarz królewski i arcybiskup lwowski od 1436, zm.
                    1450 (<hi rend="i">PSB</hi> XXIII, s. 547–549).</note>
              </person>
              <person xml:id="AndruszkoOstrogski">
                 <persName>Andruszko Ostrogski</persName>
                 <note>syn księcia Fedora Daniłowicza Ostrogskiego. W 1431 r. Andruszko poręczył
                    królowi Władysławowi Jagielle za jeńców litewskich; w 1436 r. otrzymał od króla
                    Władysława Warneńczyka zapis 100 grz. na żupach w Drohobyczu. W liście mowa
                    zatem o realizacji tego zapisu (<title>Archiwum XX. Lubartowiczów Sanguszków w
                       Sławucie</title>, t. I, wyd. Z.L. Rdzimiński, P. Skobielski, B. Gorczak,
                    Lwów 18887, nr 32; <hi rend="i">AGZ</hi> V, nr 81–82; J. Wolff, <title>Kniaziowie
                       litewsko-ruscy od końca XIV w.</title>, Warszawa 1895, s. 337).</note>
              </person>
              <person xml:id="WincentyŚwidwa">
                 <persName>Wincenty Świdwa</persName>
                 <note>z Szamotuł h. Nałęcz, podczaszy kaliski 1414–1423, kasztelan międzyrzecki
                    1423–1444, starosta wschowski 1424–1427, ruski (lwowski) 1431–1439, zm. w 1444
                    podczas wyprawy warneńskiej (<hi rend="i">U</hi> I/1; <hi rend="i">U</hi> III/1;
                    <hi rend="i">WSB</hi>, s. 728-729).</note>
              </person>
              <person xml:id="MichałZBuczacza">
                 <persName>Michał z Buczacza</persName>
                 <note>h. Awdaniec, starosta halicki 1414–1436, kamieniecki 1430, 1438, przemyski
                    1437–1438 , wojewoda podolski 22 września 1437 – 7 kwietnia 1438, zginął ok. 1
                    czerwca 1438 w bitwie z Tatarami pod Krasnym Polem (<hi rend="i">U</hi> III/3;
                    <hi rend="i">PSB</hi> III, s. 84–85).</note>
              </person>
               <person xml:id="WładysławIIIWarneńczyk">
                   <persName>Władysław III Warneńczyk</persName>
                   <note>syn Władysława Jagiełły i Zoﬁi Holszańskiej,ur.1424,królPolski od 1434,
                       koronowany w Białogrodzie przez prymasa Mikołaja Újlakiego na króla Węgier 17 lipca 1440,
                       co zapoczątkowało tam długoletnią wojnę domową ze stronnictwem habsburskim 
                       reprezentowanym przez królową Elżbietę; zginął w bitwie pod Warną 10 października 1444 
                       (J. Tęgowski, <title>Pierwsze pokolenia Giedyminowiczów</title>, Poznań–Wrocław 1999, s. 136–138; Dąbrowski, 
                       <title>Władysław I Jagiellończyk</title>; K. Olejnik, <title>Władysław III Warneńczyk</title>,
                       Szczecin 1996).</note>
               </person>
               <person xml:id="MikołajÚjlaki">
                   <persName>Mikołaj Újlaki z Újlak</persName>
                   <note>(dziś Ilok, wieś w Chorwacji), zwany też Frysztackim, syn bana Władysława, 
                       ban Macvy (Macsó, serb. Macva) 1438–1458, żupan wielu komitatów, wojewoda
                       Transylwanii 1441–1458, ban Slawonii 1457–1458, zm. 1477 (Engel II, s. 250).</note>
               </person>
               <person xml:id="WładysławGara">
                   <persName>Władysław Gara z Gary</persName>
                   <note>dziś Gorjani w Slawonii, 30 km na pd.-zach. od Osijeku), 
                       syn palatyna Węgier Mikołaja, stronnik królowej Elżbiety, 
                       ban Macvy 1431–1441, 1445–1447, żupan
                       kilku komitatów, starosta Wyszogrodu (Visegrádu) 1439–1440, 
                       palatyn Królestwa Węgier
                       1447–1458, starosta Budy 1456–1457, mąż Aleksandry córki księcia cieszyńskiego Bolesława,
                       zm. 1459 (Engel II, s. 81; S.A. Sroka, 
                       <title>Polacy na Węgrzech za panowania Zygmunta Luksemburskiego</title>1387–1437, Kraków 2003,
                       s. 23–24).</note>
               </person>
               <person xml:id="Elżbieta">
                   <persName>Elżbieta</persName>
                   <note>Elżbieta córka cesarza Zygmunta Luksemburskiego i Barbary Cylejskiej, 
                       ur. 1409, żona Albrechta V Habsburga księcia Austrii, 
                       króla Czech i Węgier 1437–1439, matka Anny, ur. 1432, Elżbiety, ur. 1436/1437 i 
                       Władysława zwanego Pogrobowcem, ur. 22 lutego 1440 r., 
                       bezskutecznie koronowanego w maju t.r. na króla Węgier, 
                       późniejszego króla Węgier 1450 i Czech 1453 (Dworzaczek, <title>Genealogia</title>, tabl. 47).</note>
               </person>
               <person xml:id="MatthiasTallóci">
                   <persName>Matthias (Matko) Tallóci</persName>
                   <note>żupan kilku komitatów, zarządca miasta Zagrzebia i biskupstwa zagrzebskiego 1433–1438, 
                       sędzia Kumanów i gubernator biskupstwa waradyńskiego 1434, ban Slawonii, Dalmacji i Chorwacji 
                       1435–1445, zm. 1445. Tallóci w marcu 1440 r. był jednym z posłów wysłanych do Polski przez stany
                       węgierskie, które ofiarowały koronę Węgier królowi Władysławowi Jagiellończykowi. 
                       2 kwietnia t.r. w trakcie poselstwa do królowej Elżbiety został uwięziony przez Ulryka 
                       hrabiego Cylii i osadzony w Sopron, skąd zbiegł pod koniec maja, przybywając do Budy już 
                       po wkroczeniu tam króla Władysława 21 czerwca t.r. W lipu 1440 r. dostarczył królowi cennych 
                       jeńców schwytanych podczas oblężenia Győr — Ulryka Cylejskiego i biskupa Győr Benedykta 
                       (Engel I–II, wg indeksu; Dąbrowski,<title>Władysław I Jagiellończyk</title>, s. 19–27, 37).</note>
               </person>
               <person xml:id="PawełzSienna">
                   <persName>Paweł z Sienna</persName>
                   <note>zwany Wojnickim h. Dębno, syn Dobiesława z Oleśnicy kasztelana wojnickiego i 
                       wojewody sandomierskiego, kanonik krak. 1432, sekretarz 1439 i pokojowiec król. 1442–
                       –1444, zginął w bitwie pod Warną 10 listopada 1444 (<hi rend="i">PSB</hi> XXIII, s. 763: biogram Dobiesława;
                       Kwiatkowski, <title>Urzędnicy</title>, s. 163–164; Sułkowska-Kurasiowa,
                       <title>Dokumenty</title>, s. 243–244).</note>
               </person>
               <person xml:id="ElżbietaRakuska">
                   <persName>Elżbieta Rakuska</persName>
                   <note>ur. 1436/1437, młodsza córka królowej węgierskiej Elżbiety i Albrechta
                       Habsburga miała wówczas 4 lata. W 1450 r. planowano, że poślubi Fryderyka syna elektora
                       saskiego Fryderyka II Klemensa (1412–1464), ostatecznie jednak w 1454 r. została żoną króla
                       Polski Kazimierza Jagiellończyka brata Władysława Warneńczyka; zm. 1505 (<hi rend="i">PSB</hi> VI,
                       s. 250–254; Wdowiszewski, <title>Genealogia</title>, s. 58–60).</note>
               </person>
               <person xml:id="Anna">
                   <persName>Anna</persName>
                   <note>starsza córka królowej węgierskiej Elżbiety i Albrechta, jak wynika z przytoczonej w 
                       liście relacji Pawła Wojnickiego, planowano wydać za mąż najpewniej za Fryderyka elektora
                       saskiego, nazwanego tutaj Miśnieńczykiem (w 1423 r. Marchia Miśnieńska weszła w skład
                       posiadłości elektorów saskich). Jednak 14 grudnia 1442 r. królowa Elżbieta zawarła ugodę
                       z królem Władysławem, a jednym z jej punktów było małżeństwo Władysława z Anną. Elżbieta
                       zmarła kilka dni później i Anna ostatecznie poślubiła w 1446 r. landgrafa Turyngii Wilhelma III
                       (Wdowiszewski, <title>Genealogia</title>, s. 55).</note>
               </person>
               <person xml:id="MikołajZeifried">
                   <persName>Mikołaj Zeifried</persName>
                   <note>Najpewniej Mikołaj Zeifried (Seyfried, Zewridus, Zewrzyd) rajca krak. 1427–1458. Może
                       tożsamy z Zewrzydem dworzaninem król. 1415–1421. Wielokrotnie poręczał w latach 1424–
                       –1454 przyjęcia do prawa miejskiego w Krakowie. W latach 1429–1448 przetrzymywał zdeponowane na polecenie króla Władysława Warneńczyka w ratuszu krak. klejnoty i srebro
                       kościelne, które wziął w zastaw od urzędnika króla Zygmunta Luksemburskiego. Posiadał
                       kamienicę w Rynku i ogród za Bramą Mikołajską (<hi rend="i">KmK</hi> I–II, s. XXXIII–XXXV i 
                       wg indeksu; <title>Crac. art. Pt.</title>, wg indeksu; <hi rend="i">ZDM</hi> VIII, nr 2279; Scab. 
                       Crac. 6, s. 327, 334; Cons. Crac. 428, s. 493; 
                       <title>Podwody kazimierskie</title>, wg indeksu; 
                       <title>Rachunki dworu króla Władysława Jagiełły i królowej Jadwigi z lat 1388 do 1420</title>, 
                       wyd. F. Piekosiński, Kraków 1896, wg indeksu; Pietrusiński, <title>Złotnicy</title> 1, s. 573).</note>
               </person>
               <person xml:id="MikołajzZapolic">
                   <persName>Mikołaj z Zapolic h. Pobóg</persName>
                   <note>Zapewne Mikołaj z Zapolic h. Pobóg, spowiednik królów Władysława Warneńczyka i 
                       Kazimierza Jagiellończyka. Jako pleban w Proszowicach poświadczony jest dopiero w latach 1450–
                       –1468, ale może objął probostwo po Janie Wątróbce ze Strzelec, 
                       który w 1439 r. otrzymał kanonię krak. i ustąpił z tego beneficjum, potem kanonik krak. 
                       1456–1469. Z tego okresu nie jest nany żaden pleban. 
                       Proszowice, miasto król. 22 km na pn.-wsch. od Krakowa, stolica powiatu (<title>Wypisy</title> 1440–1500, s. 11; <title>Bullarium</title> V, nr 816, 902).</note>
               </person>
               <person xml:id="JerzySzworc">
                   <persName>Jerzy Szworc (Sworcz, Szwarc) h. Boże Zdarz</persName>
                   <note>mieszczanin i rajca krak. 1419–1450, fundator kaplicy w kościele NMP w Krakowie 1438, patron i kolator ołtarza w kościele Wszystkich
                       Świętych 1442, wielokrotny poręczyciel długów żupnika Serafina, nobilitowany przez króla
                       w Budzie w 1442 r., ojciec: Jerzego dziekana sandomierskiego 1447, archiprezbitera i plebana
                       kościoła NMP w Krakowie 1450, fundatora Ogrojca przy kościele Św. Barbary i przyjaciela
                       Serafina; Stanisława kupca; Hieronima oraz Urszuli i Agnieszki 
                       (<title>Album armorum nobilium Regni Poloniae XV–XVIII saec.</title>, 
                       wstęp, oprac. i ed. B. Trelińska, Lublin 2001, nr 8; <title>Bullarium</title> IV,
                       nr 1728; V, nr 759, 1302; <title>Crac. art. Suppl. 1441–1450; toż 1451–1460</title>, 
                       wg indeksu; <hi rend="i">KmK</hi> I, s. XXXII; Off. Crac. 6, s. 349; B. Przybyszewski, 
                       <title>Krakowskie duchowieństwo parafialne przy końcu średniowiecza</title>, 
                       Folia Historica Cracoviensia 2, 1994, s. 32).</note>
               </person>
               <person xml:id="PiotrKrawiec">
                   <persName>Piotr Krawiec (Sartor)</persName>
                   <note>zwany też Peiser, czyli z Pyzdr, krawiec królowej Elżbiety Granowskiej, 
                       mieszczanin i rajca krak. 1441–1442. W 1441 r. kupił od Serafina czynsz w szybie Seraf
                       w Wieliczce, a w 1442 r. wziął w zastaw całe wójtostwo krak. W 1442 r. spisał testament i 
                       wkrótce potem zmarł, pozostawiając wdowę Katarzynę, synów Jakuba i Piotra oraz córki Barbarę,
                       zamężną z Jakubem Szwejdnicerem mieszczaninem krak., która przejęła po ojcu wójtostwo,
                       i Petronelę, może niewymienioną nigdy z imienia żonę Piotra Putka z Krakowa 
                       (<title>Crac. art. Suppl. 1441–1450</title>, wg indeksu; <hi rend="i">KmK</hi> I, 
                       s. XXXIV, XL–XLII; <hi rend="i">SPPP</hi> II, nr 2945, 3059; 
                       <title>Zbiór dokumentów katedry i diecezji krakowskiej</title>, cz. II, wyd. S. Kuraś, 
                       Lublin 1973, nr 430; <title>Księga wójt. krak.</title>, wg indeksu; Off. Crac. 6, s. 457, 465; 
                       Kwiatkowski, <title>Urzędnicy</title>, s. 90; M. Niwiński,
                       <title>Wójtostwo krakowskie w wiekach średnich</title>, Kraków 1938, s. 81, 83–84).</note>
               </person>
               <person xml:id="JanGruszczyński">
                   <persName>Jan Gruszczyński h. Poraj</persName>
                   <note>syn Jana i Małgorzaty z Naramowic, student Uniwersytetu Krakowskiego. W 1440 r. jako 
                       jeden z sekretarzy król. wyjechał na Węgry, gdzie osiągnął godności archidiakona i kanonika Eger;
                       od 1442 archidiakon poznański i prebendarz Św. Idziego, kustosz krak. i kanonik gnieźnieński 1444,
                       biskup włocławski 1451, podkanclerzy koronny od 1455, biskup krak. 1463 i arcybiskup gnieźnieński 1464, 
                       zm. 1473 (<hi rend="i">PSB</hi> IX, s. 55–57; <title>Crac. art. Suppl. 1441–1450</title>, nr 303; 
                       Sułkowska-Kurasiowa, <title>Dokumenty</title>, s. 212–213).</note>
               </person>
               <person xml:id="SpytekJarosławski">
                   <persName>Spytek Jarosławski z Jarosławia</persName>
                   <note>najmłodszy z synów Spytka z Jarosławia wojewody sandomierskiego, dworzanin król. 
                       W 1440 r. wyjechał na Węgry, gdzie w zamian za pożyczki otrzymał od króla zapisy na tenucie 
                       leżajskiej. Wiosną lub w początkach lata 1441 r. przybył do kraju, gdzie po śmierci brata Rafała 
                       objął starostwo lwowskie (zrezygnował z niego w 1442 r.) i przejął połowę dóbr jarosławskich. 
                       Dwukrotnie jeszcze wracał na Węgry i 10 listopada 1444 r. wziął udział w bitwie warneńskiej, 
                       w której zginął lub dostał się do niewoli (P. Hrabyk, <title>Spytko z Jarosławia</title>, 
                       Rocznik Towarzystwa Przyjaci Nauk w Przemyślu 2, 1912, s. 3–8; W. Dworzaczek, 
                       <title>Leliwici Tarnowscy. Z dziejów możnowładztwa małopolskiego</title>, wiek XIV–XV, Warszawa 1971, s. 235–237).</note>
               </person>
               <person xml:id="Ulryk">
                   <persName>Ulryk hrabia Cylii</persName>
                   <note>syn Fryderyka, wuj królowej Elżbiety, komes komitatu Trencin 1439–1454,
                       starosta Sopron 1440–1441, ban Slawonii 1445–1456, Chorwacji 1452–1455, komes komitatu
                       Pozsony (Bratysława) 1455–1456, zm. 1456. Hrabiowie Cylii stworzyli w czasach panowania
                       Zygmunta Luksemburczyka państewko w dorzeczu Drawy i Sawy w krajach habsburskich,
                       które rozszerzyło się następnie na terytorium Węgier z ok. 20 zamkami i objęło m.in. hrabstwo Zagorji i Zagrzeb. Byli zagorzałymi przeciwnikami obioru Jagiellończyka na tron węgierski. Ulryk został pojmany przez wojska polsko-węgierskie 21 czerwca 1440 r., podczas
                       ucieczki z oblężonego biskupiego zamku Győr (Jan Długosz w <hi rend="i">DHn.</hi>, lib. XI et XII, s. 132,
                       relacjonując to wydarzenie, myli Ulryka z jego ojcem Fryderykiem). Jesienią, po pozostawieniu
                       24 zakładników, został czasowo wypuszczony z niewoli w celu nawiązania rozmów z królową
                       Elżbietą, w określonym czasie miał jednak wrócić do króla. List opisuje tę sytuację i ujawnia
                       informacje nieznane z innych źródeł (Dąbrowski, <title>Władysław I Jagiellończyk</title>, s. 37, 49–50, 57;
                       Engel II, s. 45).</note>
               </person>
               <person xml:id="JakubZawrzykraj">
                   <persName>Jakub Zawrzykraj z Dąbrówki</persName>
                   <note>h. Nieczuja, brat Mikołaja Serafina żupnika krak., mieszczanin krak. od 1435, tytułowany na przemian podżupkiem wielickim 1441–1456 i podżupkiem
                       obojga salin lub generalnym (principalis) 1442–1455, wójt sądu najwyższego prawa niemieckiego
                       na zamku krak. 1453–1456. Posiadał w Krakowie dwa domy i połowę trzeciego. Był żonaty
                       z mieszczką krak. Barbarą Hoze, z którą miał syna Piotra studenta Uniwersytetu Krakowskiego w 1453 r., a następnie bakałarza i altarystę kościoła NMP w Krakowie. Zm. 1456/1457
                       (<hi rend="i">PSB</hi> XXXVI, s. 289: biogram Mikołaja Serafina; L. Łysiak, <title>Ius supremum Maydeburgense castri Cracoviensis</title> 1356–1794. Organisation, Tätigkeit und Stellung des Krakauer Oberhofs in der Rechtsprechung Altpolens, Frankfurt a. Main 1990, s. 184).</note>
               </person>
               <person xml:id="MichałDybacz">
                   <persName>Michał Dybacz z Wygnanowic</persName>
                   <note>h. Radwan, brat Piotra, dworzanin króla Władysława Warneńczyka, starosta (tenutariusz) niepołomicki 1438–1447, tenutariusz Rakowic przed 1441, uczestnik wyprawy warneńskiej, po powrocie do Polski tenutariusz Siedlca, zm. ok. 1479 (F. Sikora,
                       <title>Dybacze-Czuryłowie herbu Radwan w XV–XVI w.</title>, [w:] <title>Patientia et tempus. Księga dedykowana
                       doktorowi Marianowi Korneckiemu</title>, Kraków 1999, s. 173–178).</note>
               </person>
               <person xml:id="Złocki">
                   <persName>Złocki</persName>
                   <note>Złocki, niezidentyfikowany przedstawiciel rodziny Złockich h. Półkoza ze Złotej Wielkiej
                       i Małej, zob. też <persName ref="#StanisławzeZłotej">Stanisław ze Złotej</persName>.</note>
               </person>
               <person xml:id="StanisławzeZłotej">
                   <persName>Stanisław ze Złotej</persName>
                   <note>(6,5 km na pn.-zach. od Wiślicy), zapewne syn zmarłego przed 1440 r.
                       Stanisława ze Złotej h. Półkozic, sędzia grodzki krak. 1441–1444, mąż nieznanej z imienia
                       córki Serafina, zm. po 1 kwietnia 1449 a przed 19 maja 1450. Z powodu poręk niespłaconych
                       Mikołajowi Cikowskiemu z Wojsławic i Janowi Rokoszowi z Koszyc utracił Złotą, którą jego
                       nieletnie dzieci odzyskały dopiero w 1455 r. w wyniku ugody Serafina z Cikowskim (Fedorowicz, <title>Dostojnicy</title>, s. 139; <hi rend="i">SPPP</hi> II, nr 2942, 3072, 3098, 3214; <hi rend="i">ZDM</hi> II, nr 585; III, nr 750, 778;
                       <title>Crac. art. Suppl. 1441–1450</title>, wg indeksu; Archiwum Państwowe w Krakowie, Księgi ziemskie
                       pilzneńskie 18, s. 28, 57; 22, s. 367, 414; 23, s. 295).</note>
               </person>
               <person xml:id="JanRokosz">
                   <persName>Jan Rokosz z Koszyc</persName>
                   <note>h. Ostoja, podstarości krak. 1440–1447, starosta zatorski 1440, burgrabia
                       krak. 1445–1457, sędzia ziemski krak. 1455–1464, zm. 1464 (<hi rend="i">PSB</hi> XXXI, s. 540–541).</note>
               </person>
               <person xml:id="Paweł">
                   <persName>Paweł</persName>
                   <note>ważnik wielicki 1430–1459, kupił dom w Krakowie w 1437 r., przyjmując jednocześnie
                       zobowiązanie, że nie sprzeda go szlachcicowi. W 1441 r. kupił za 170 grz. wieś Brzączowice
                       koło Dobczyc. Wielokrotnie poręczał pożyczki Serafina, w wyniku czego w latach 1450–1451
                       jego dwór w Brzączowicach i całą wieś zajął Franczek Stosz z Kounic z tytułu niespłaconych
                       długów żupnika. Miał żonę Apolonię i córkę Dorotę wdowę już w 1457 r. Zm. przed 1470
                       (<hi rend="i">SHGKr.</hi> I, s. 227).</note>
               </person>
               <person xml:id="KunczaReych">
                   <persName>Kuncza Reych</persName>
                   <note>kuśnierz, mieszczanin i wielokrotny rajca krak. 1429–1461. Jako wierzyciel
                       króla Władysława Warneńczyka posiadał czynsz tygodniowy z prawem odkupu na żupie wielickiej w wysokości 1350 grz. (w 1464 r. od spadkobierców Kunczy czynsz ten nabył Hincza
                       z Rogowa i uposażył nim altarystę ołtarza Św. Innocentego w kaplicy Hinczów). Posiadał ponadto bachmistrzostwo w Bochni kupione przed 1430 r. od żupnika Antoniego z Florencji,
                       które odstąpił w 1444 r. Janowi z Czyżowa, kupując jednocześnie od Serafina dom w Rynku
                       krakowskim. W testamencie ufundował msze dla 2 księży w kościele NMP, zm. 1463/1464
                       (<hi rend="i">KmK</hi> I, s. XXXIII; II, wg indeksu; Ptaśnik, <title>Studia 2</title>, s. 18–19).</note>
               </person>
               <person xml:id="Jadwiga">
                   <persName>Jadwiga</persName>
                   <note>córka Jana Głowacza z Lężenic wojewody mazowieckiego, od 1432 pierwsza żona
                       Jana z Czyżowa kasztelana i starosty krak.; zachowała się o niej tylko jedna wzmianka. Zm.
                       przed 1445, ponieważ wtedy Czyżowski ożenił się z Barbarą córką Piotra Odrowąża ze Sprowy
                       (Sochacka, <title>Jan z Czyżowa</title>, s. 24, 148 i Aneks I).</note>
               </person>
               <person xml:id="JanTeszner">
                   <persName>Jan Teszner</persName>
                   <note>(Tesznar, Teschner), zapewne syn Mikołaja Tesznera z Cieszyna ławnika i rajcy
                       krak. 1409–1424, ławnik 1431–1437 i rajca krak. od 1439, złotnik. W latach 1439–1443 był
                       właścicielem wsi Dąbie i Grzegórzki pod Krakowem, które nabył z prawem wykupu od rady
                       miejskiej. Już w 1440 r. za pozwoleniem króla rozpoczął inwestycje w król. Łobzowie (dziś
                       część Krakowa), a w 1443 r. otrzymał od króla zapisy na nieokreślone sumy i wziął w zastaw
                       zamek król. w Łobzowie z wsiami, gdzie od 1444 r. posiadał wraz żoną Małgorzatą folwark
                       z 2 sadzawkami. W zamian za inną pożyczkę 2200 dukatów, udzieloną królowi na wyprawę węgierską, trzymał w dzierżawie żupy olkuskie 1443–1447. Ponadto był właścicielem domu z ogrodem i 3 stawami koło Dąbia (dziś część Krakowa), otrzymanego od rady miejskiej w 1446 r.
                       W 1452 r. został wraz z kilku mieszczanami krak. oskarżony przez proboszcza kościoła parafialnego w Proboszczewicach w diecezji płockiej o zrabowanie paramentów kościelnych. Jego syn
                       Stanisław wpisał się w 1446 r. na Uniwersytet Krakakowski, o drugim Mikołaju wiadomo, że
                       żył jeszcze w 1496 r. Być może trzecim synem Tesznera był Jan Tesznar szwagier Jana Turzona
                       z Lewoczy, z którym w latach 1463–1469 miał do spółki hutę miedzianą pod Mogiłą, rajca krak.
                       do 1495 (<title>KmK</title> I, s. XXXIV: tu jako rajca do 1495; II, wg indeksu; <hi rend="i">KMp.</hi> 4, wg indeksu; <title>Codex
                       diplomaticus Universitatis Studii Generalis Cracoviensis,</title> p. 1, Cracoviae 1870, nr 102; p. 2, Cracoviae 1873, nr 124, 162, 219; <hi rend="i">ZDM</hi> III, nr 655; GK 19, s. 792; <title>Crac. art. Suppl. 1441–1450</title>; toż
                       1451–1460; toż 1462–1475, wg indeksów; <hi rend="i">SPPP</hi> II, nr 3662, 3775; <title>Księgi przyjęć</title>, wg indeksu;
                       <title>Metryka Uniw. Krak.</title> I, s. 210; Ptaśnik, <title>Studia 2</title>, s. 14, 27; Pietrusiński, <title>Złotnicy 2</title>, s. 319).</note>
               </person>
               <person xml:id="JanŚwidniczar">
                   <persName>Jan Świdniczar</persName>
                   <note>(Szwydniczar, Sweydniczar), być może syn (lub krewny) Jana Świdniczara
                       łucznika i starszego tego cechu w latach 1410 i 1417. W 1417 r. przyjął prawo miejskie w Krakowie, gdzie był rajcą 1425–1457, a w 1454 r. sprawował urząd magistra civium (=zirkelmagister), czyli dowódcy policji targowej. W 1435 r. kupił dom w Rynku od spadkobierców ławnika Tilmana von Bruche. Był kupcem i przedsiębiorcą, handlował m.in. metalami, dzierżawił
                       olborę i wójtostwo olkuskie przed 1434–1456 i być może z tego powodu zrezygnował z prawa
                       miejskiego 1433–1449. Wtedy też kupił wieś Olelin (dziś Olewin), którą w 1460 r. sprzedali jego spadkobiercy. W 1444 r. Jan Wojnicki złożył w depozycie u Świdniczara zastawione dwa
                       klejnoty ozdobione diamentami i rubinami oraz złoty naszyjnik, które przeznaczone były dla
                       królowej Węgier. W 1457 r. Świdniczar sporządził testament, a w 1458 r. już nie żył. Jego synowie Jerzy i Jan uzyskali sądownie należne ojcu prawo patronatu ołtarza ŚŚ. Szymona i Judy
                       w kościele NMP, uposażonego za jego pieniądze (<hi rend="i">KmK</hi> I, s. XXXII; II, nr 307, 312, 412, 432,
                       439, 452, 556; <title>Crac. art. Suppl. 1441–1450</title>; toż 1451–1460; <title>Księgi przyjęć</title>, nr 2982, 4499;
                       <hi rend="i">SPPP</hi> II, nr 2460, 2612, 3423; <hi rend="i">CDPol.</hi> IV, nr 44; <title>Dzieje Olkusza i regionu olkuskiego</title>, t. 1, pod
                       red. F. Kiryka i R. Kołodziejczyka, Warszawa–Kraków 1978; Pietrusiński, <title>Złotnicy 1</title>, s. 597).</note>
               </person>
               <person xml:id="MikołajKoźbiał">
                   <persName>Mikołaj Koźbiał</persName>
                   <note>(Koćbiał), mieszczanin krak., zajmował się głównie udzielaniem kredytów
                       pieniężnych pod zastaw nieruchomości i drogocennych przedmiotów. Przed 1440 r. wziął w zastaw od wójta zwierzynieckiego Mikołaja Grzymały dobra klasztoru zwierzynieckiego, Krzęcin
                       i Grodzisko, w powiecie śląskim, a w 1471 r. otrzymał je w dożywotnie posiadanie. W 1444 r.
                       sprzedał Piotrowi Sołtysowi dom z ogrodem penes ortum ferrarum. Posiadał też inny dom przy
                       ul. Szewskiej, który w 1446 r. kupił od Katarzyny Jedleckiej. Zm. przed 1477 (<hi rend="i">SPPP</hi> II, nr 3085,
                       3160; <title>Księga wójt. krak.</title>, wg indeksu; <title>Acta rectoralia Almae Universitatis Studii Cracoviensis
                       inde ab anno MCCCLXIX</title>, ed. W. Wisłocki, t. I, Kraków 1893, nr 5; <title>Scab. Crac.</title> 6, s. 361;
                       <hi rend="i">SHGKr.</hi> III, s. 231–232).</note>
               </person>
               <person xml:id="JanZyndram">
                   <persName>Jan Zyndram</persName>
                   <note>Zapewne Jan Zyndram (Sindram), mieszczanin i ławnik kazimierski 1408–1424. W 1413 r.
                       wraz z żoną Agnieszką kupił tam dwa domy, w tym jeden przy ul. Krakowskiej. Posiadał też co
                       najmniej dwie jatki mięsne i kram sukienny. W 1427 r. przed pielgrzymką do Rzymu zapisał
                       40 grz. klasztorowi Bożego Ciała w Kazimierzu. W 1430 r. przyjął prawo miejskie w Krakowie.
                       W 1442 r. jeden z mieszczan był mu winien 4 postawy sukna po 9 grz. każdy. W tym samym
                       roku poręczał za zięcia Jana Polaka z Brzeźnicy, który przyjął prawo miejskie w Krakowie (<title>Acta
                       scab. Casim. 1407–1427</title>; <title>Księga wójt. krak.</title>, obie wg indeksu; <title>Księgi przyjęć</title>, nr 4311, 5338; <title>Kodeks dyplomatyczny katedry krakowskiej św. Wacława</title>, wyd. F. Piekosiński, t. II, Kraków 1882,
                       nr 515, 610; <hi rend="i">KmK</hi> I, nr 121).</note>
               </person>
               <person xml:id="StanisławGiedka">
                   <persName>Stanisław Giedka</persName>
                   <note>syn Giedki z Bobowej, występuje w latach 1414–1451. W 1441 r. pożyczył
                       Serafinowi 667 fl. węg., których spłatę poręczył Piotr Cikowski, natomiast w 1445 r. pozywał
                       podżupka Jakuba z Dąbrówki o jakieś niespłacone należności i wyrokiem sądu otrzymał prawo
                       ciążenia jego dóbr (<hi rend="i">SHGKr.</hi> I, s. 141; GK 9, s. 159, 277).</note>
               </person>
               <person xml:id="MikołajV">
                   <persName>Mikołaj V</persName>
                   <note>Chodzi najpewniej o Mikołaja V księcia karniowskiego i rybnickiego (1409 – zm. 22 grudnia
                       1452), syna Jana II Żelaznego księcia raciborskiego i Heleny córki Korybuta księcia litewskiego,
                       a nie o jego brata Wacława księcia opawsko-raciborskiego, zm. 1456. W 1437 r. bracia podzielili
                       księstwo. Mikołaj otrzymał Karniów, Bruntal, Pszczynę, Rybnik i Wodzisław, Wacław zaś część
                       Raciborszczyzny z Raciborzem. Mimo to Mikołaj tytułował się księciem opawskim i raciborskim, on też miał najżywsze kontakty z Królestwem Polskim. W 1444 r. zajął zbrojnie księstwo
                       siewierskie, nie chcąc dopuścić do jego zakupu przez biskupa krak. Pierwszą żoną Mikołaja V
                       była Małgorzata Clema von Elguth (z Lgoty). Po 1445/1449 a przed 10 marca 1451 r. ożenił się ponownie z mieszczką krak. Barbarą siostrą Kaspra i Hieronima Rokembergów, dwukrotną
                       wdową po Wilhelmie Obulcu i Jerzym Oriencie z Krakowa, zm. po 12 czerwca 1452 (Dworzaczek, <title>Genealogia</title>, tabl. 11; <title>Crac. art. Suppl. 1451–1460</title>, wg indeksu; <title>Książęta i księżne Górnego
                       Śląska</title>, praca zbior. pod red. A. Barciaka, Katowice 1995, s. 95, 111–112).</note>
               </person>
               <person xml:id="PiotrSzafraniec">
                   <persName>Piotr Szafraniec z Pieskowej Skały i Łuczyc</persName>
                   <note>h. Stary Koń, syn Piotra Szafrańca wojewody
                       krak., starosta żarnowiecki 1431 i sieradzki 1434–1441, podkomorzy krak. 1431–1441, zm.
                       przed 7 kwietnia 1441 (<hi rend="i">U</hi> IV/1; <hi rend="i">U</hi> IV/5; Sperka, <title>Szafrańcowie</title>, wg indeksu i tabl. genealogiczna).</note>
               </person>
               <person xml:id="PiotrGrazer">
                   <persName>PiotrGrazer</persName>
                   <note>mieszczanin i kupiec krak., brat Urszuli żony Mikołaja Serafina. W 1407 r. przyjął prawo miejskie w Krakowie, ławnik 1417, następnie rajca krak. 1424–1450, a także starosta kwartału rzeźniczego 1430. W 1428 r. został oskarżony o zabranie Żydom 5000 fl., które
                       należały do króla. Posiadał m.in. domy przy ul. Wiślnej, Floriańskiej, Grodzkiej i Szpitalnej,
                       dom i ogród przy dzisiejszej ul. Kórniki, łączącej wówczas Prądnik (koło dzisiejszego Ronda
                       Mogilskiego) z Krakowem, ogród i spichlerz koło młyna na Piasku, jatki. W 1449 r. kupił od
                       Kunczy dom narożny w Rynku, który należał niegdyś do Serafina. Wielokrotnie poręczał przyjęcia do prawa miejskiego różnych osób. Był zapewne fundatorem ołtarza ŚŚ. Piotra i Leonarda
                       w kościele NMP. Zm. przed 1455, pozostawił wdowę Agnieszkę, synów Jerzego i Mikołaja oraz
                       drugą córkę, w 1441 r. wdowę po Piotrze Fetterze (<hi rend="i">KmK</hi> I, s. XXXII–XXXIV, LIII, nr 125–126,
                       137; II, nr 397, 312, 412, 434, 511, 526; <title>Księgi przyjęć</title>, nr 1841, 3785, 4001, 4329, 4398, 4825,
                       5397, 6280; <title>Księga wójt. krak.</title>, nr 1287, 1308; <hi rend="i">SPPP</hi> II, nr 2218–2219; <hi rend="i">KMp.</hi> IV, nr 1439; <title>Crac.
                       art. Suppl. 1441–1450</title>, nr 199; GK 10, s. 897–898; <title>Scab. Crac. 6</title>, s. 40, 85, 115, 119, 133, 152,
                       169, 182, 194, 241; 7, s. 26, 52, 70; <title>Cons. Crac.</title> 428, s. 272; A. Grabowski, <title>Starożytnicze wiadomości o Krakowie</title>, Kraków 1852, s. 289; Pietrusiński, <title>Złotnicy</title> 1, s. 168).</note>
               </person>
               <person xml:id="AnnaGoldbergowa">
                   <persName>Anna Goldbergowa</persName>
                   <note>(Goldbergyne, z domu Wyschegradyne), mieszczka toruńska 1430–1445.
                       Była żoną Johanna Goldberga kupca toruńskiego 1394–1435, syna Johana ławnika Starego
                       Miasta 1374–1378, zmarłego w 1438 r. W 1398 r. Goldberg miał dom przy ul. Żeglarskiej,
                       a w 1428 r. mieszkał w kamienicy na Rynku Staromiejskim pod nr 156 (<title>Księga ławn. Torunia</title>,
                       wg indeksu; <title>Księgi szosu Torunia</title>, wg indeksu).</note>
               </person>
               <person xml:id="HieronimRokenberg">
                   <persName>Hieronim Rokenberg</persName>
                   <note>(Rokemberk), kupiec krak. z bogatej rodziny patrycjuszowskiej, występujący w latach 1445–1470, brat Kaspra scholastyka krak., dwukrotnego rektora Uniwersytetu
                       Krakowskiego i Barbary żony księcia opawsko-raciborskiego Mikołaja V (<title>Crac. art. Pt.</title>, nr 1385,
                       1500; <title>Crac. art. Suppl. 1451–1460</title>, wg indeksu; <hi rend="i">SPPP</hi> II, nr 3996, 3998).</note>
               </person>
               <person xml:id="MikołajZyszno">
                   <persName>Mikołaj Zyszno</persName>
                   <note>(Żyzno), szlachcic, mieszczanin krak., pisarz Mikołaja Serafina 1442, w późniejszych latach ważnik żupy 1458. Razem z bratem posiadał w Krakowie połowę domu przy
                       ul. Floriańskiej w pobliżu bramy miejskiej (<title>Crac. art. Suppl. 1441–1450</title>, nr 206; toż 1451–1460,
                       nr 15, 285; Off. Crac. 6, s. 442; 9, s. 199–203, 618; 10, s. 276; GK 11, s. 178, 306, 690–691;
                       ZK 12, s. 112, 332–336; Scab. Crac. 6, s. 213, 290, 323, 327, 358).</note>
               </person>
               <person xml:id="MikołajSzczytnicki">
                   <persName>Mikołaj Szczytnicki</persName>
                   <note>szlachcic, mieszczanin i podżupek wielicki 1449. W 1443 r. odsprzedał
                       za 70 grz. Janowi proboszczowi szpitalnego kościoła Św. Krzyża w Wieliczce i jednocześnie podżupkowi wielickiemu dom koło ratusza, który kupił od Mikołaja Serafina. W 1450 r. ręczył za
                       Serafina całym majątkiem ruchomym i nieruchomym Janowi z Czyżowa kasztelanowi i staroście
                       krak. pożyczkę 100 grz. Posiadał z pewnością przywilej na działo stolnicze w kopalni wielickiej,
                       gdzie jego otrocy eksploatowali sól, o czym świadczy zachowana nazwa działa i komory w tejże
                       kopalni w 1518 r.; zm. 1452, zaś jego żona Dorota żyła jeszcze w 1463 r. i mieszkała we wspomnianym domu koło ratusza w Wieliczce (GK 10, s. 759, 837; 11, s. 168–169; Off. Crac. 9,
                       s. 151; <hi rend="i">KWiel.</hi>, s. 26–27; <title>Opis żup</title> 1518, s. 67, 70, 75, 85).</note>
               </person>
               <person xml:id="WładysławI">
                   <persName>Władysław I</persName>
                   <note>ur. 1398/1411, brat Kazimierza II, po śmierci ojca Siemowita IV w 1434 r. objął
                       ziemię płocką, wiską i zawkrzeńską, zaś w 1442 r. odziedziczył dzielnice braci: bełską, rawską,
                       sochaczewską i gostynińską, zm. 11/12 grudnia 1455 (Dworzaczek, <title>Genealogia</title>, tabl. 4).</note>
               </person>
               <person xml:id="KazimierzII">
                   <persName>KazimierzII</persName>
                   <note>ur. 1397/1407, książę mazowiecki i bełski, syn Siemowita IV i Aleksandry siostry Władysława Jagiełły, zm. 15 września 1442 (Dworzaczek, <title>Genealogia</title>, tabl. 4; <hi rend="i">PSB</hi> XII,
                       s. 283–284).</note>
               </person>
               <person xml:id="TomaszWarzymowski">
                   <persName>Tomasz Warzymowski z Warzymowa</persName>
                   <note>h. Pomian, syn Mikołaja, bohater walk Władysława
                       Warneńczyka z Turkami, którego herb Pomian — wg relacji Długosza — król kazał namalować obok 11 innych godeł polskich i 12 węgierskich w kościele NMP w Budzie; potem podstoli
                       brzeski 1447–1453 (Szybkowski, <title>Kujawska szlachta urzędnicza</title>, s. 694–695).</note>
               </person>
               <person xml:id="MikołajWarzymowski">
                   <persName>Mikołaj Warzymowski z Warzymowa, Lasek i Dąbrowy</persName>
                   <note>h. Pomian, kasztelan kowalski 1418–
                       –1430, kruszwicki 1430–1435, brzeski kujawski 1435–1455, starosta inowrocławski i nieszawski
                       1438, zm. 1455 (<hi rend="i">PSB</hi> XXI, s. 145–146; Szybkowski, <title>Kujawska szlachta urzędnicza</title>, s. 650).</note>
               </person>
               <person xml:id="Barbara">
                   <persName>Barbara</persName>
                   <note>księżniczka ruska Barbara żona (przed 1446) Bolesława IV księcia mazowieckiego 1429–
                       –1454, późniejszego pretendenta do korony polskiej po śmierci Władysława Warneńczyka.(Dworzaczek, <title>Genealogia</title>, tabl. 4; <hi rend="i">PSB</hi> II, s. 277, 281).</note>
               </person>
               <person xml:id="HermanGebing">
                   <persName>Herman Gebing</persName>
                   <note>(Jebbing), kupiec toruński 1441–1455, posiadał dom na Starym Mieście
                       przy ul. Żeglarskiej. W 1444 r. prowadził interesy handlowe z Piotrem Grazerem z Krakowa, szwagrem Serafina. Był jednym z uczestników spisku prokrzyżackiego w mieście w 1455 r., a po
                       jego wykryciu został wraz z innymi rajcami stracony (<title>Księga ławn. Torunia</title>, wg indeksu; <title>Księgi
                       szosu Torunia</title>, s. 169, przypis 2327; <title>Historia Torunia 2</title>, cz. 1, s. 21).</note>
               </person>
               <person xml:id="MikołajWierzynek">
                   <persName>Mikołaj Wierzynek ze Śledziejowic, Garlicy Średniej i Dalszej</persName>
                   <note>Zapewne Mikołaj Wierzynek ze Śledziejowic, Garlicy Średniej i Dalszej h. Wierzynkowa
                       (Łagoda), podstarości krak. 1439, burgrabia krak. 1427, 1432–1451. W marcu 1441 r. procesował się z żupnikiem i jego urzędnikami o czynsz z żupy dla ubogich i klasztoru Św. Jadwigi,
                       a później wielokrotnie prowadził interesy z Serafinem. Zm. po 28 grudnia 1451 a przed 19 maja 1453 (<hi rend="i">U</hi> IV/5; <title>Crac. art. Suppl. 1441–1450</title>; toż 1451–1460, wg indeksu: tu na s. 179 błędny
                       biogram Wierzynka; <hi rend="i">SHGKr.</hi> I, s. 711–712).</note>
               </person>
               <person xml:id="PiotrSzczerba">
                   <persName>Piotr Szczerba</persName>
                   <note>mieszczanin 1420–1443 i rajca bocheński 1431, witryk kościoła parafialnego
                       Św. Mikołaja i klasztoru dominikanów w Bochni 1429–1432, podżupek bocheński 1442–1443.
                       Możliwe, że był synem Katarzyny i Jana Szczerby z Bochni (1373–1403), zięcia wójta bieckiego
                       Stanisława Rodaka. Rodzina Szczerbów związana była z żupą bocheńską. W 1397 r. Piotrowi
                       siostrzeńcowi Jana Szczerby powierzono stróżę szybu Szewczego w Starych Górach bocheńskich.
                       Piotr Szczerba zaś w 1420 r. zaopatrywał żupę w słoninę, groch, świeże i solone ryby oraz piwo
                       lipnickie i wiślickie, kupował zaś bałwany z szybów Findera i Bochnera (<title>Monografia opactwa
                       cystersów we wsi Mogile</title>, cz. 2: <title>Zbiór dyplomów klasztoru mogilskiego</title>, oprac. E. Janota, Kraków
                       1867, nr 87;<hi rend="i"> AKP</hi> X, wg indeksu; <title>Rach. boch.</title>, s. 146–148, 199, 200, 202, 209; <title>SPPP</title> II, nr 2376;
                       GK 3, s. 261, 275, 287, 293–294, 361; 4, s. 627–628; <title>Cons. Crac.</title> 428, s. 419; <title>Off. Crac.</title> 6,
                       s. 496). Błędnie odczytał podpis Szczerby na tym liście — Skuba zamiast Scirba — Ptaśnik,
                       <title>Studia</title> 2, s. 19.</note>
               </person>
               <person xml:id="Mikułowski">
                   <persName>Mikułowski</persName>
                   <note>niezidentyfikowany bliżej oficjalista żupny, zm. przed 23 października 1454.
                       W testamencie zapisał kościołowi w Bochni 20 grz., których jednak tamtejszy pleban Świętosław
                       nie otrzymał, gdyż przejął je Serafin (<title>Off. Crac.</title> 7, s. 159).</note>
               </person>
               <person xml:id="Marcinek">
                   <persName>Marcinek</persName>
                   <note>niezidentyfikowany oficjalista żupny</note>
               </person>
               <person xml:id="PawełJarand">
                   <persName>Paweł Jarand</persName>
                   <note>(Paszek Jerand), mieszczanin bocheński 1431–1450, syn Mikołaja rajcy bocheńskiego 1415, brat Stanisława (<hi rend="i">AKP</hi> X, nr 3729; ZK 9, s. 288, 290; 13, s. 374–375; GK 2,
                       s. 1039; 3, s. 644).</note>
               </person>
               <person xml:id="MikołajSkawiński">
                   <persName>Mikołaj Skawiński</persName>
                   <note>Może Mikołaj Skawiński świadek Serafina przed sądem oficjała krak. w 1443 r., gdy żupnik
                       zobowiązał się zwrócić 66 grz. kanonikowi krak. Adamowi z Będkowa, lub Piotr Skawiński,
                       także mieszczanin bocheński, który w 1431 r. wraz z innym mieszczaninem Janem Bonafide
                       w imieniu miasta Bochni zobowiązał się wobec klasztoru klarysek złożyć w Krakowie 42 beczki
                       śledzi (<title>Off. Crac.</title> 8, s. 440; <hi rend="i">SPPP</hi> II, nr 2350).</note>
               </person>
               <person xml:id="AndrzejzPomorzan">
                   <persName>Andrzej z Pomorzan</persName>
                   <note>Najpewniej Andrzej z Pomorzan w powiecie opoczyńskim h. Nieczuja 1420, brat Piotra z Pilchowic (dziś Pilichowice) w powiecie opoczyńskim, pisarza ziemi halickiej, dzierżawca Mężykowic (dzisiaj Maćkowice) w ziemi przemyskiej 1443–1464, pisarz ziemski przemyski 1436–1463,
                       pisarz król. 1442–1463, poborca łanowego ziemi ruskiej 1442–1464, zm. przed 2 sierpnia 1465. Posiadał dom w Przemyślu. W marcu 1440 r. pożyczył podżupkowi przemyskiemu Janowi
                       Parawiciniemu 36 grz. (<hi rend="i">AGZ</hi> XIII, wg indeksu; <hi rend="i">AKH</hi> IV, s. 18; <hi rend="i">AKP</hi> VIII/1, nr 867; ZK 152,
                       s. 76; Kwiatkowski, <title>Urzędnicy</title>, s. 45–46; Sułkowska-Kurasiowa, <title>Dokumenty</title>, s. 248; U III/1,
                       nr 1807: tu błędnie utożsamiony z Kierdejami z Pomorzan w ziemi lwowskiej).</note>
               </person>
               <person xml:id="Wojtek">
                   <persName>Wojtek</persName>
                   <note>alias Wojtusik wozak z Bochni związany z tamtejszą żupą. W 1434 r. procesował się
                       z hutmanem wielickim Pawłem, któremu nie zezwolił na zajęcie z wyroku sądu ruchomości,
                       a z Czasławem z Czasławic o konia wartości 1½ grz., ten zaś oskarżał go o pobicie (GK 5, s. 76,
                       138).</note>
               </person>
               <person xml:id="MikołajSuchorabski">
                   <persName>Mikołaj Suchorabski z Suchoraby</persName>
                   <note>występuje w latach 1437–1451, justycjariusz krak. 1441,
                       pisarz żupy wielickiej i osobisty Serafina 1441–1446, potem pomocnik pisarza żupy wielickiej
                       Macieja bakałarza ze Lwowa i plebana w Gorzkowie 1451 (ZK 150, s. 35; <hi rend="i">SPPP</hi> VII/3, nr 834,
                       840–841; <title>Crac. art. Suppl. 1451–1460</title>, s. 16).</note>
               </person>
               <person xml:id="GrotekzJankowic">
                   <persName>Grotek z Jankowic i Świdnika</persName>
                   <note>h. Rawa, dworzanin król. 1442, burgrabia krak. 1451, zm. po
                       1455 (U IV/5; Wroniszewski, <title>Rawicze</title> 1, 2, wg indeksu).</note>
               </person>
               <person xml:id="PiotrItalik">
                   <persName>Piotr Italik</persName>
                   <note>(Gallicus, Włoch) z Florencji, pisarz żupy wielickiej 1439–1444, podżupek wielicki
                       1445–1451 i osobisty sekretarz Serafina 1451 (<hi rend="i">AKH</hi> VIII, s. 159; GK 6, s. 245, 250; 8, s. 960,
                       962; 9, s. 411–412; 11, s. 370, 400, 624, 690–691; Off. Crac. 6, s. 186).</note>
               </person>
               <person xml:id="Jan">
                   <persName>Jan</persName>
                   <note>Zapewne Jan prepozyt szpitala Św. Ducha w Wieliczce, podżupek 1444–1445 i karbarz wielicki 1444–1446, jednocześnie pisarz podżupka wielickiego 1446–1447, może tożsamy z późniejszym pisarzem Serafina o imieniu Jan 1452 (Off. Crac. 6, s. 754, 767, 772, 779, 996, 1073;
                       8, s. 698; GK 8, s. 960, 962; 9, s. 809; <title>Crac. art. Suppl. 1441–1450</title>, nr 342).</note>
               </person>
               <person xml:id="JanGałka">
                   <persName>Jan Gałka</persName>
                   <note>Najpewniej Jan Gałka z Niedźwiedzia h. Odrowąż, burgrabia lubelski 1442, wielkorządca
                       1442–1444 i burgrabia krak. 1434/1436–1462, zm. 1462/1463. W latach 1442–1445 wielokrotnie poręczał pożyczki Serafina i procesował się z nim o zwrot pieniędzy, otrzymał nawet
                       wwiązanie w jego dom (<hi rend="i">PSB</hi> VII, s. 258; <hi rend="i">U</hi> IV/5; GK 7, s. 833–834; 8, s. 327, 363, 1082; 9,
                       s. 269).</note>
               </person>
               <person xml:id="StanisławRusek">
                   <persName>Stanisław Rusek</persName>
                   <note>mieszczanin krak. 1430–1453, starszy cechu tandeciarzy krak. Posiadał dom
                       przy ul. Sławkowskiej. Pożyczał wielokrotnie pieniądze Mikołajowi Serafinowi i jego bratu Jakubowi. Obaj w 1448 r. byli mu już winni aż 719 fl. Przez kilka lat Rusek procesował się z nimi
                       o zwrot długu (Crac. art. Pt., nr 270; GK 10, s. 543, 993, 1014; 11, s. 14–15, 535, 538–539,
                       543, 580). Zob. też listy nr 35 i 36.</note>
               </person>
               <person xml:id="Świeczka">
                   <persName>Świeczka</persName>
                   <note>niezidentyfikowany oficjalista żupny.</note>
               </person>
               <person xml:id="Dąbrowski">
                   <persName>Dąbrowski</persName>
                   <note>niezidentyfikowany.</note>
               </person>
               <person xml:id="JanZagórzański">
                   <persName>Jan Zagórzański z Zagórzan</persName>
                   <note>h. Ostoja, starosta biecki 1437–1439, podstoli królowej Zofii
                       1437–1452, kuchmistrz 1442–1448 i ochmistrz dworu tejże królowej 1442–1452, kasztelan
                       zawichojski 1452–1457. 15 kwietnia 1443 r. ręczył za Serafina Markowi z Minogi zwrot 300 fl.,
                       w wyniku czego utracił w roku następnym wieś Kalinę. O zwrot pieniędzy procesował się z Serafinem do 1450 r. (<hi rend="i">PSB</hi> X, s. 491; <hi rend="i">U</hi> IV/1; GK 8, s. 276; 9, s. 259, 277; 10, s. 122, 523, 555,
                       723, 806; 11, s. 27, 61).</note>
               </person>
               <person xml:id="JanTęczyński">
                   <persName>Jan Tęczyński</persName>
                   <note>h. Topór, kasztelan biecki 1433–1435, starosta lubelski 1434–1438, kasztelan
                       wojnicki 1435–1437, wojewoda sandomierski 1437–1438, krak. 1438–1459, kasztelan krak.
                       1459–1470, zm. 1470 (U IV/1; Kurtyka, <title>Tęczyńscy</title>, wg indeksu).</note>
               </person>
               <person xml:id="Ambroży">
                   <persName>Ambroży</persName>
                   <note>niezidentyfikowany.</note>
               </person>
               <person xml:id="Siestrzeniec">
                   <persName>Siestrzeniec</persName>
                   <note>niezidentyfikowany oficjalista żupny.</note>
               </person>
               <person xml:id="JerzyOrient">
                   <persName>Jerzy (Jorge) Orient</persName>
                   <note>kupiec i wielokrotny rajca krak. 1427–1445, siostrzeniec księdza Teodora
                       Weinricha z Krakowa, patron ołtarza Wniebowzięcia NMP w kościele Św. Barbary, dwukrotnie
                       żonaty: z Katarzyną 1435, a pod koniec życia z Barbarą Rokembergową, późniejszą żoną księcia
                       karniowskiego i rybnickiego Mikołaja. W 1443 r. oblatował w księgach ławniczych testament.Zm. po 16 września 1445, a przed 24 maja 1448 (<title>KmK</title> I, s. XXXIII, nr 137; II, s. 568, nr 307,
                       412, 432, 513; <hi rend="i">SPPP</hi> II, nr 3223, 4003; Scab. Crac. 6, s. 105, 296, 330; 7, s. 59).</note>
               </person>
               <person xml:id="MichałLasocki">
                   <persName>Michał Lasocki z Lasotek</persName>
                   <note>h. Dołęga, dworzanin król. W 1432 r. pobił i zniesławił pisarza żupnego Mikołaja Serafina, późniejszego żupnika. W latach 1440–1444 przebywał na Węgrzech, od
                       1445 r. starosta łęczycki, który to urząd utracił na przełomie 1447 i 1448 r. w związku z oskarżeniem o zabójstwo. Później podkomorzy dobrzyński 1450–1454, ponownie starosta łęczycki
                       1452–1472, podkomorzy łęczycki 1454–1472 i marszałek nadworny 1464–1471. Kilkakrotnie
                       poręczał pożyczki Serafina. 15 kwietnia 1443 r. wraz z Janem z Zagórzan ręczył Markowi
                       z Minogi zwrot przez Serafina 300 fl. węg. wwiązaniem w trzymane w tenucie wsie Rudnik
                       i Rodaki. Pieniędzy tych żupnik nie oddał, obciążając zwrotem długu poręczycieli (<hi rend="i">PSB</hi> XVI,
                       s. 541–542; <hi rend="i">U</hi> II/1; GK 8, s. 276–277).</note>
               </person>
               <person xml:id="JanCzyżowski">
                   <persName>Jan Czyżowski z Czyżowa</persName>
                   <note>h. Półkozic, starosta sandomierski 1431-1437, kasztelan 1433-1435 i wojewoda sandomierski 1435-1437, wojewoda 1437-1438, kasztelan 1438-1458 i starosta krak. 1440-1457, namiestnik króla w Małopolsce i na Rusi 1440-1447 (Sochacka, <title>Jan z Czyżowa</title>).</note>
               </person>
               <person xml:id="MikołajLasocki">
                   <persName>Mikołaj Lasocki syn Michała z Lasotek</persName>
                   <note>h. Dołęga, może brat <persName ref="#MichałLasocki">Michała</persName>,
                       sekretarz 1424–1436 i dyplomata królów Władysława Jagiełły i Władysława III Warneńczyka,
                       kustosz gnieźnieński 1429–1436, kanonik od 1429, kantor 1430–1432 i dziekan krak. od 1438,
                       biskup nominat włocławski 1449. W latach 1440–1444 przebywał na Węgrzech, pełniąc funkcję
                       doradcy króla i zarządcy skarbu król. (<hi rend="i">PSB</hi> XVI, s. 543–545: z licznymi błędami; K. Grodziska,
                       <title>Mikołaj Lasocki. Życie i twórczość</title>, Kraków 1988: mps w Bibliotece Jagiellońskiej).</note>
               </person>
               <person xml:id="MikołajWadzi">
                   <persName>Mikołaj Wadzi</persName>
                   <note>Zapewne Mikołaj Wadzi (de Vagiis, Italicus), florentyńczyk, faktor żupnika Antoniego z Florencji 1430, potem podżupek wielicki 1432–1434 w służbie żupnika Mikołaja z Tarnawy, z którym zerwał kontrakt bez dokonania rozliczeń finansowych (Ptaśnik, <title>Studia 2</title>, s. 16; Ptaśnik,
                       <title>Kultura</title>, s. 85, 150; <title>Crac. art. Suppl. 1433–1440</title>, nr 3, 39; <title>Off. Crac.</title> 5, s. 107).</note>
               </person>
               <person xml:id="Przedbor">
                   <persName>Przedbor z Koniecpola</persName>
                   <note>h. Pobóg, starosta (tenutariusz) lelowski 1428–1460, kasztelan rozpierski 1434–1442, sandomierski 1442/1443–1460, starosta przemyski 1440–1460, zm. 1460
                       (F. Sikora, <title>Testament Przedbora z Koniecpola z roku 1460</title>, <title>Studia Hist.</title> 26, 1983, s. 297–314;
                       <title>U</title> IV/1).</note>
               </person>
               <person xml:id="Magdalena">
                   <persName>Magdalena</persName>
                   <note>ochrzczona Żydówka, kramarka krak. handlująca m.in. rodzynkami, migdałami
                       i figami. Udzielała także licznych pożyczek pod zastaw ruchomości, zarówno duchowieństwu
                       krak., jak i mieszkającej w stolicy szlachcie. W 1440 r. uzyskała unieważnienie małżeństwa
                       z bakałarzem Piotrem, który — jak zeznała — uwięził ją i przemocą zmusił do małżeństwa.
                       W 1443 r. Serafin wraz z bratem Jakubem i Mikołajem Zawrzykrajem pożyczyli od Magdaleny
                       600 fl. węg. pod zastaw kosztownych szat, postawów sukna, precjozów i innych przedmiotów. Rzeczy te 18 listopada t.r. wierzycielka prezentowała przed sądem, gdzie dokonano ich dokładnego spisu. Rok później pożyczyła Jakubowi 321 grz. na opłacenie pracowników w żupie
                       wielickiej, biorąc w zastaw kolejne ruchomości, które wkrótce zaczęła sprzedawać, nie mogąc
                       doczekać się zwrotu długu (<hi rend="i">SPPP</hi> II, nr 2577; <title>Crac. art. Suppl. 1441–1450</title>, nr 182, 198, 259,
                       415, 498; ZK 12, s. 163; GK 8, s. 723; <title>Off. Crac.</title> 6, s. 66–67).</note>
               </person>
               <person xml:id="JadwigaCzyżowska">
                   <persName>Jadwiga</persName>
                   <note>Zapewne Jadwiga córka Jana Głowacza z Lężenic wojewody mazowieckiego, znana jako żona
                       Jana z Czyżowa późniejszego kasztelana krak. jedynie z dokumentu oprawy, datowanego na lata
                       1410–1432. Byłaby to druga o niej wiadomość poświadczająca ją jako żywą jeszcze w połowie
                       1444 r. Drugą żoną Czyżowskiego była bowiem Barbara córka Piotra Odrowąża ze Sprowy
                       wojewody lwowskiego, poślubiona najpewniej w lutym 1445 r. (por. Sochacka, <title>Jan z Czyżowa</title>,
                       s. 24, 83, 148).</note>
               </person>
               <person xml:id="PiotrSzafraniecjr">
                   <persName>Piotr Szafraniec z Pieskowej Skały</persName>
                   <note>h. Stary Koń, syn podkomorzego krak. <persName ref="#PiotrSzafraniec">Piotra Szafrańca</persName>, starosta sieradzki 1441–1442, podkomorzy krak. 1441 i 1443–1456
                       (<hi rend="i">U</hi> II/1; <hi rend="i">U</hi> IV/1; <hi rend="i">U</hi> IV/5; Sperka, <title>Szafrańcowie</title>, wg indeksu).</note>
               </person>
               <person xml:id="ZaklikaTarło">
                   <persName>Zaklika Tarło ze Szczekarzowic</persName>
                   <note>h. Topór, dworzanin król. 1420, podczaszy królowej Zofii
                       1424, starosta stryjski 1431, łożny i krajczy król. 1439–1441, 1444–1466, zm. 1466 (J. Fijałek,
                       <title>Tarłowie, znamienitego rodu początki i świetność</title>, Przegląd Hist. 8, 1909, s. 63–88 n.).</note>
               </person>
               <person xml:id="Żernicki">
                   <persName>Żernicki</persName>
                   <note>niezidentyfikowany dworzanin Jana Czyżowskiego.</note>
               </person>
               <person xml:id="JanLigęza">
                   <persName>Jan Ligęza z Bobrka i Niegowici</persName>
                   <note>h. Półkozic, podczaszy 1415–1431 i ochmistrz królowej 1421–
                       –1423, kasztelan biecki 1444–1458, zm. 1458 (<hi rend="i">PSB</hi> XVII, s. 317–318; <hi rend="i">U</hi> IV/1; <hi rend="i">SHGKr.</hi> I, s. 87,
                       146–147).</note>
               </person>
               <person xml:id="PiotrzPilchowic">
                   <persName>Piotr zwany Keltitą z Pilchowic</persName>
                   <note>Zapewne Piotr zwany Keltitą z Pilchowic (dzisiaj Pilichowice) w powiecie opoczyńskim
                       h. Nieczuja 1419, brat Andrzeja z Pomorzan (zob. list nr 9, przypis 1), pisarz ziemski halicki 1442–1449 (<hi rend="i">AKH</hi> III, s. 132, nr 49; IV, s. 16; <hi rend="i">U</hi> III/1, s. 159: tu błędnie h. Jastrzębiec;
                       <hi rend="i">AGZ</hi> XIII, wg indeksu).</note>
               </person>
               <person xml:id="JanDoliński">
                   <persName>Jan Doliński</persName>
                   <note>h. Sas, komornik sądu ziemskiego przemyskiego 1430, wojewoda (zamkowy, czyli
                       burgrabia) i podstarości przemyski 1440, chorąży 1454–1467 i sędzia przemyski 1468–1472;
                       dziedzic Doliny w ziemi sanockiej 1424–1441 i kilku wsi po obu brzegach Sanu: Ruszelczyce,
                       Iskań i Ruskie Dubiecko (dzisiaj Ruska Wieś), które w 1441 r. kupił od Mikołaja Kmity z Wiśnicza, oraz Trześniowa z sołectwem od 1441 r. (<hi rend="i">SHGSan.</hi> I, s. 91–92, 165–166; III, s. 84–86;
                       <hi rend="i">U</hi> III/1; Boniecki IV, s. 349).</note>
               </person>
               <person xml:id="MikołajKmita">
                   <persName>Mikołaj Kmita z Wiśnicza, Sobienia i Bachórza</persName>
                   <note>Może Mikołaj Kmita z Wiśnicza, Sobienia i Bachórza h. Szreniawa, kasztelan przemyski
                       1433–1447, zm. 1448 lub jego syn Jan Kmita zwany Noskiem z Wiśnicza i Sobienia, kasztelan
                       przemyski 1448–1449 i lwowski (ruski) 1449–1458, zm. 1460 (<hi rend="i">PSB</hi> XIII, s. 91; <hi rend="i">U</hi> III/1).</note>
               </person>
               <person xml:id="Grad">
                   <persName>Grad</persName>
                   <note>niezidentyfikowany</note>
               </person>
               <person xml:id="JanGłowacz">
                   <persName>Jan Głowacz z Oleśnicy</persName>
                   <note>h. Dębno, kasztelan żarnowski 1425–1430, marszałek Królestwa
                       1430–1440, wielkorządca 1439 i starosta krak. 1439–1440, kasztelan 1440–1442 i wojewoda
                       sandomierski 1442–1460, zm. 1460 (<hi rend="i">PSB</hi> XXIII, s. 764–766; <hi rend="i">U</hi> IV/1; <hi rend="i">U</hi> X).</note>
               </person>
               <person xml:id="JanRogala">
                   <persName>Jan Rogala z Węgrzynowa</persName>
                   <note>h. Rogala, brat Rogali kasztelana zakroczymskiego, chorąży wyszogrodzki 1432–1439, marszałek dworu księcia mazowieckiego Bolesława IV od 1439, wojewoda czerski 1445–1461, zm. 1461/1462 (<hi rend="i">PSB</hi> XXXI, s. 389–391; Piętka, <title>Mazowiecka elita</title>,
                       s. 117–118).</note>
               </person>
               <person xml:id="JakubSienieński">
                   <persName>Jakub Sienieński (Wojnicki) z Sienna</persName>
                   <note>h. Dębno, syn Dobiesława z Oleśnicy kasztelana wojnickiego, kanonik krak. od 1434, kustosz wiślicki 1441–1443, prepozyt krak. od 1444, pisarz król. 1444, biskup nominat krak. 1460–1463, biskup włocławski 1464–1474, arcybiskup
                       gnieźnieński 1474–1480, zm. 1480 (<hi rend="i">PSB</hi> X, s. 364–367; Sułkowska-Kurasiowa, <title>Dokumenty</title>,
                       s. 253–254).</note>
               </person>
               <person xml:id="WincentyGiżycki">
                   <persName>Wincenty Giżycki z Giżyc</persName>
                   <note>Zapewne Wincenty Giżycki z Giżyc h. Gozdawa, brat biskupa płockiego Pawła, marszałek
                       dworu księcia Bolesława IV 1447, kasztelan wiski 1465, zm. przed 1468 (<hi rend="i">PSB</hi> VIII, s. 26–27;
                       Wolff, <title>Studia</title>, s. 285; Piętka, <title>Mazowiecka elita</title>, s. 64–66; ks. W. Graczyk, <title>Paweł Giżycki biskup
                       płocki 1439–1463</title>, Płock 1999, s. 53–54).</note>
               </person>
               <person xml:id="SędziwójzLężenic">
                   <persName>Sędziwój z Lężenic</persName>
                   <note>h. Nałęcz, syn Jana Głowacza wojewody mazowieckiego, brat kasztelana
                       warszawskiego Dobrogosta z Nowego Dworu, podkomorzy sandomierski 1451–1460, starosta
                       inowrocławski 1458 (wg J. Piętki inowłodzki), wojewoda sieradzki 1460–1466 (<hi rend="i">PSB</hi> XXXVI,
                       s. 403–404; <hi rend="i">U</hi> IV/1; <hi rend="i">U</hi> II/1; Piętka, <title>Mazowiecka elita</title>, s. 101).</note>
               </person>
               <person xml:id="StanisławBoruta">
                   <persName>Stanisław Boruta z Falent, Modły i Raszyna</persName>
                   <note>h. Grzymała, chorąży warszawski 1434–1461,
                       kanclerz księcia mazowieckiego Bolesława 1449 (Wolff, <title>Studia</title>, s. 291; Boniecki II, s. 61; K. Tymieniecki, <title>Procesy twórcze formowania się społeczeństwa polskiego w wiekach średnich</title>, Warszawa
                       1921, s. 202).</note>
               </person>
               <person xml:id="MarcinzRękawczyna">
                   <persName>Marcin z Rękawczyna</persName>
                   <note>Być może jest to występujący od 1459 r. Marcin z Rękawczyna syn Andrzeja Wydżgi zwanego
                       Wigandem z Rękawczyna w ziemi płockiej i Ostrowa w ziemi bełskiej, wojewody płockiego
                       1441–1444 (<title>Zbiór dokumentów Płocka</title>, t. 1, s. 128; <hi rend="i">SHGPł.</hi> 3, s. 257).</note>
               </person>
               <person xml:id="JurekKesinger">
                   <persName>Jurek Kesinger</persName>
                   <note>syn Klausa mieszczanina krak., brat Winka i Waltera (Waltka) wielkorządcy
                       krak. 1460–1471, dzierżawca Marchocic 1447, sołtys w Bronowicach Niemieckich i właściciel
                       folwarku tamże od 1464, żonaty z Małgorzatą córką Hanusza Hoze (Ptaśnik, <title>Studia</title> 2, s. 32;
                       Rajman, <title>Kesingerowie</title>, s. 441).</note>
               </person>
               <person xml:id="Andrzej">
                   <persName>Andrzej</persName>
                   <note>pisarz Serafina, występuje jeszcze w 1443 r., gdy przekładał w sądzie grodzkim krak.
                       termin procesu Serafina z księciem smoleńskim Mitką i świadkował w sprawach żupnika w sądzie konsystorskim (GK 8, s. 333, 335; Off. Crac. 8, s. 484).</note>
               </person>
               <person xml:id="MikołajZawrzykraj">
                   <persName>Mikołaj Zawrzykraj</persName>
                   <note>mieszczanin 1432 i rajca wielicki 1433, podżupek bocheński 1435–1436,
                       1440, wielicki 1445–1446, najbliższy współpracownik Serafina i jego brata Jakuba, wielokrotny
                       poręczyciel ich pożyczek. Żadne ze znanych źródeł nie określa go mianem ojca Serafina, najpewniej więc był to jego stryj. Od 1443 r., chociaż nie przyjął prawa miejskiego, pisał się z Krakowa, dokąd przeniósł się po zakończeniu w 1446 r. działalności w żupie. Żył jeszcze w 1452 r.
                       (<hi rend="i">AKH</hi> VIII, s. 159; <hi rend="i">SPPP</hi> II, nr 2431; GK 9, s. 615; <title>Crac. art. Suppl. 1441–1450</title>, wg indeksu;
                       Off. Crac. 8, s. 28; 9, s. 327).</note>
               </person>
               <person xml:id="PiotrGawrzyjał">
                   <persName>Piotr Gawrzyjał</persName>
                   <note>(Gabriel) mieszczanin i rajca bocheński 1443, któremu Mikołaj Zawrzykraj
                       winien był pewne sumy pieniędzy. 15 grudnia 1444 r. żona Gawrzyjała Helena, nie mogąc odzyskać długu ani wwiązać się w jakiekolwiek dobra Zawrzykraja, uzyskała w sądzie starościńskim nakaz jego uwięzienia, do czego starosta delegował woźnego Piotra Sitkę. Sprawa
                       zadłużenia Zawrzykraja wobec Gawrzyjała ciągnęła się do końca roku 1445 (<hi rend="i">SPPP</hi> II, nr 3167;
                       GK 8, s. 1114; 9, s. 375–376, 455).
                   </note>
               </person>
               <person xml:id="MarekzBolesławca">
                   <persName>Marek z Bolesławca</persName>
                   <note>burgrabia zamku przemyskiego 1441–1448.</note>
               </person>
               <person xml:id="LaczekzSosnowic">
                   <persName>Laczek z Sosnowic</persName>
                   <note>Może Laczek z Sosnowic, a potem Zebrzydowic niedaleko Barwałdu h. Radwan, występujący
                       w latach 1428–1450. Jego żoną była Katarzyna córka Andrzeja z Rafałowic. Laczek wielokrotnie
                       poręczał pożyczki Serafina. W 1442 r. sprzedał mu swoją część Zebrzydowic wraz z prawem
                       patronatu kościoła, zaś w 1444 r. wziął od niego w zastaw Barwałd i las Ochodza, wykupione
                       przez Serafina rok później (<hi rend="i">SPPP</hi> II, nr 2170, 2454; ZK 12, s. 213–214; 150, s. 211, 233; 151,
                       s. 14; GK 7, s. 884; 9, s. 318).</note>
               </person>
               <person xml:id="Herad">
                   <persName>Herad</persName>
                   <note>(Herard, Gerard), szafarz wielicki, może tożsamy z mieszczaninem krak. Herardem.
                       W 1432 r. niejaki Herard syn Herarda z Krakowa zapisał się na Uniwersytet Krakowski, zaś
                       w 1446 r. Serafin był zachodźcą wdowy Katarzyny z Krakowa pozywanej przez Stanisława
                       Herarda z Krakowa z tytułu 2½ grz. długu (<title>Metryka Uniw. Krak.</title> I, s. 160; Off. Crac. 6,
                       s. 1082).</note>
               </person>
               <person xml:id="Nikiel">
                   <persName>Nikiel</persName>
                   <note>niezidentyfikowany oficjalista żupny.</note>
               </person>
               <person xml:id="Motyka">
                   <persName>Motyka</persName>
                   <note>oficjalista żupny lub solarz, niezidentyfikowany wobec występowania w tym czasie
                       wielu osób o tym przezwisku, wśród nich solarzy Motyczków (zob. <title>Księgi przyjęć</title>, wg indeksu).
                       Występuje jeszcze w roku 1452, zob. list nr 29.</note>
               </person>
               <person xml:id="Klingisor">
                   <persName>Klingisor</persName>
                   <note>(Klingsor), niezidentyfikowany mieszczanin krak. z rodziny piekarzy i rzeźników,
                       którzy mieszkali m.in. przy ul. Stolarskiej i Sławkowskiej. Występuje jeszcze w roku 1452, zob.
                       list nr 32 (<hi rend="i">KmK</hi> II, s. 132; <title>Księgi przyjęć</title>, wg indeksu; Scab. Crac. 6, s. 31; 7, s. 30).</note>
               </person>
               <person xml:id="MikołajczyliNikiel">
                   <persName>Mikołaj, czyli Nikiel</persName>
                   <note>h. Półkozic z Młodocina Większego w powiecie radomskim, podstarości
                       krak. 1447–1450, 1453–1457 (Fedorowicz, <title>Dostojnicy</title>, s. 122–123).</note>
               </person>
               <person xml:id="JanUliński">
                   <persName>Janie Ulińskim z Ossowej, Brzączowic i Wieliczki</persName>
                   <note>Najpewniej mowa o Janie Ulińskim z Ossowej, Brzączowic i Wieliczki, z rozrodzonej rodziny
                       Ulińskich h. Ulina, żonatym z Dorotą, szwagierką Pawła ważnika wielickiego, która w 1469 r.
                       wystąpiła jako wdowa po Ulińskim z Wieliczki (<hi rend="i">SHGKr.</hi> I, s. 227).</note>
               </person>
               <person xml:id="Mężyk">
                   <persName>Mężyk</persName>
                   <note>sługa Serafina i Mikołaja Zawrzykraja, występuje w latach 1443–1452 (Off. Crac. 8,
                       s. 440; zob. także listy nr 25, 27, 30, 33).</note>
               </person>
               <person xml:id="PiotrWilam">
                   <persName>Piotr Wilam</persName>
                   <note>Zapewne Piotr Wilam syn Wilama h. Trzy Trąby, dziedziczny wójt bocheński występujący
                       w latach 1449–1475, brat późniejszych wójtów Jana Wilama 1452–1493 i Stanisława Wilama
                       1471–1473 (<hi rend="i">SHGKr.</hi> I, s. 159).</note>
               </person>
               <person xml:id="DobiesławzPałuszyc">
                   <persName>Dobiesław (Dobek) z Pałuszyc</persName>
                   <note>Zapewne Dobiesław (Dobek) z Pałuszyc h. Róża, który w 1445 r. kilkakrotnie pozywał Stanisława ze Złotej i Jana Ligęzę jako poręczycieli Serafina i jego brata Jakuba w nieokreślonej
                       sprawie, najpewniej dotyczącej niezwróconej pożyczki (GK 9, s. 259, 333, 403). W efekcie
                       wygranej sprawy Dobek musiał uzyskać wwiązanie w dobra poręczycieli i w któryś z szybów
                       w żupie bocheńskiej, z którego wydobywał sól w celu odzyskania długu. Możliwe jednak, że
                       chodzi o Dobiesława ze Szczekocin (zob. list nr 37, przypis 5), ewentualnie o <persName ref="#DobiesławKmita">Dobiesława Kmitę</persName>
                       z Wiśnicza.</note>
               </person>
               <person xml:id="AndrzejTęczyński">
                   <persName>Andrzej Tęczyński</persName>
                   <note>h. Topór, syn Andrzeja, kanonik krak., marszałek nadworny 1439, starosta chełmiński 1455–1456, protoplasta rodu Rabsztyńskich. Od 1441 r. poręczyciel licznych
                       pożyczek Serafina, który w 1444 r. był mu winien już 3000 fl. (Kurtyka, <title>Tęczyńscy</title>, s. 473–475
                       i tabl. II).</note>
               </person>
               <person xml:id="JakubKoleski">
                   <persName>Jakub Koleski</persName>
                   <note>Może tożsamy z Jakubem Koleskim (Colyessky) sługą Serafina w 1443 r.</note>
               </person>
               <person xml:id="DobiesławKmita">
                   <persName>Dobiesław Kmita z Wiśnicza</persName>
                   <note>h. Szreniawa, kasztelan biecki 1458–1459, wojnicki 1460–1463,
                       lubelski 1464–1474, wojewoda lubelski 1474–1478, sandomierski 1478, zm. 1478 (<hi rend="i">PSB</hi> XIII,
                       s. 87–88; <hi rend="i">U</hi> IV/1).</note>
               </person>
           </listPerson>
           <listOrg>
              <org>
                  <orgName xml:id="BraciaMichałaZBuczacza">Bracia Michała</orgName>
                 <desc>Teodoryk przodek Buczackich, starosta kamieniecki i podolski 1431–1434,
                    1442–1454, starosta (tenutariusz) czerwonogrodzki od 1436, kasztelan
                    kamieniecki 1442–1455, zm. 1455; Michał Mużyło starosta (tenutariusz)
                    śniatyński i kołomyjski 1436–1470, kasztelan kamieniecki 1460–1466, wojewoda
                    podolski 1466–1470, zm. 1470 (<hi rend="i">U</hi> III/3; <hi rend="i">PSB</hi>
                    III, s. 85).</desc>
                  <orgName xml:id="KrystyniMikołaj">Krystyn i Mikołaj</orgName>
                 <desc>niezidentyfikowani oficjaliści żupni.</desc>
                  <orgName xml:id="JaniPełkaKobylscy">Jan i Pełka Kobylscy</orgName>
                 <desc>Bracia Jan i Pełka Kobylscy h. Kościesza, z Kobylan na Mazowszu. Po podziale dóbr w 1444 r.
                      Jan otrzymał Falęcice i Grabie w powiecie czerskim, a Pełka Lutkową Wolę w ziemi warszawskiej (Boniecki X, s. 257).</desc>
                  <persName ref="#MS"/>
              </org>
           </listOrg>
        </particDesc>
        <settingDesc>
           <listPlace>
               <place xml:id="Paszyna">
                   <placeName>Paszyna lub Poszyna</placeName>
                   <note>wspomniana po raz pierwszy w 1365 r., miała charakter dworku myśliwskiego króla na terenie Puszczy Niepołomickiej opodal Niepołomic (<hi rend="i">Puszyna sive Niepolomice</hi>).
                       W 1420 r. wyłożono ze skarbu pewną sumę <hi rend="i">pro edificacione tentorii alias ocol in Posina, venacione
                       regali circa Niepolomice</hi> (zob. <hi rend="i">SHGKr.</hi> I, s. 241, 713; F. Sikora, <title>Dzieje podrzędztwa i starostwa
                       niepołomickiego w średniowieczu</title> (cz. 1), Teki Krak. 8, 1998, s. 127). Wydawca listu błędnie
                       objaśnił to miejsce jako wieś Paszczyna w powiecie pilzneńskim.
                   </note>
               </place>
               <place xml:id="Sienno">
                   <placeName>Sienno</placeName>
                   <note>wieś, a od 1441 r. miasto w powiecie radomskim, 31 km na pn. od Opatowa (<title>Miasta
                       polskie</title> I, s. 539).</note>
               </place>
               <place xml:id="Solec">
                   <placeName>Solec</placeName>
                   <note>(dzisiaj wieś Solec Sandomierski), zamek król. w powiecie radomskim wraz z miastem
                       i przynależnymi doń wsiami, które w 1432 r. król Władysław Jagiełło zezwolił wykupić za
                       1200 grz. z zastawu od Zaklików z Międzygórza Janowi Głowaczowi (<hi rend="i">ZDM</hi> VII, nr 2096).
                       Odtąd był on w tenucie Oleśnickich.</note>
               </place>
               <place xml:id="Stupnica">
                   <placeName>Stupnica</placeName>
                   <note>(dzisiaj w Republice Ukrainy), miejscowość 23 km na wsch. od Starego Sambora.</note>
               </place>
               <place xml:id="Sól">
                   <placeName>Sól</placeName>
                   <note>(dzisiaj Stara Sil’ w Republice Ukrainy), wieś a potem miasto w starostwie samborskim,
                       7 km na pn.-zach. od Starego Sambora. Miasto wraz z przedmieściem rozwinęło się wokół źródła solnego i stało się ośrodkiem żupy tzw. solskiej, która wchodziła w skład ekonomii żupnej
                       przemyskiej (zob. Bukowski, <title>Objęcie w dzierżawę</title>, s. 111).</note>
               </place>
               <place xml:id="Czyżów">
                   <placeName>Czyżów</placeName>
                   <note>wieś parafialna i zamek w powiecie sandomierskim, 5 km na pn. od Zawichostu, siedziba rodziny Półkoziców Czyżowskich.</note>
               </place>
               <place xml:id="StarySambor">
                   <placeName>Stary Sambor</placeName>
                   <note>(dzisiaj Staryj Sambir w Republice Ukrainy), miasto w ziemi przemyskiej,
                       ośrodek starostwa, wówczas w tenucie Odrowążów Sprowskich, 44 km na pd.-wsch. od Przemyśla.</note>
               </place>
               <place xml:id="Mogiła">
                   <placeName>Mogiła</placeName>
                   <note>wieś i klasztor cystersów (przeniesiony tutaj w 1226 r. z Kacic przez biskupa krak.
                       Iwona Odrowąża); w 1951 r. włączona do Krakowa, 9 km na wsch. od centrum miasta.</note>
               </place>
               <place xml:id="Bochnia">
                   <placeName>Bochnia</placeName>
                   <note>miasto</note>
               </place>
               <place xml:id="Brzeg">
                   <placeName>Brzeg</placeName>
                   <note>miasto nad Odrą na Śląsku, ok. 40 km na pn.-zach. od Opola, stolica księstwa Piastów
                       brzeskich, które w 1329 r. zostało shołdowane Czechom. Ośrodek handlowy na szlaku tranzytowym ołowiu i miedzi (<title>Miasta polskie</title> II, s. 159–161).
                   </note>
               </place>
               <place xml:id="Pilzno">
                   <placeName>Pilzno</placeName>
                   <note>miasto król. w ziemi sandomierskiej, na lewym brzegu Wisłoka, 12 km na pd.-zach.
                       od Dębicy, siedziba powiatu i ważny ośrodek handlowy na skrzyżowaniu szlaków na pd. na
                       Węgry i na wsch. na Ruś (<title>Miasta polskie</title> II, s. 374–375).</note>
               </place>
               <place xml:id="PuszczaNiepołomicka">
                   <placeName>Puszcza Niepołomicka</placeName>
                   <note>(do połowy XIV w. zwana Lasem Kłajskim, potem urobiono nową
                       nazwę od nazwy wsi król. Niepołomice), kompleks lasów król. w zach. części Kotliny Sandomierskiej. Ich zachowany do dzisiaj fragment o powierzchni ok. 120 km2
                       rozciąga się od
                       Niepołomic po dolną Rabę.</note>
               </place>
               <place xml:id="Niepołomice">
                   <placeName>Niepołomice</placeName>
                   <note>wieś i zamek (dzisiaj miasto) na skraju Puszczy Niepołomickiej w składzie król.
                       dóbr wielkorządowych, ośrodek podrzędztwa, 12 km na pn.-wsch. od Wieliczki. Wspomniane
                       zostały po raz pierwszy w 1349 r. W latach 1350–1358 Kazimierz Wielki zbudował tam murowany kościół parafialny i drewniany zameczek myśliwski, który został później przebudowany
                       przez Władysława Jagiełłę na murowany. Od 1438 r., po wyłączeniu z wielkorządów krak.,
                       Niepołomice były siedzibą starostwa niegrodowego oddawanego w tenutę (<title>Miasta polskie</title> I,
                       s. 653–654).</note>
               </place>
               <place xml:id="UścieSolne">
                   <placeName>Uście Solne</placeName>
                   <note>miasto (dzisiaj wieś) w składzie król. dóbr wielkorządowych, przy starej drodze
                       solnej z Bochni w kierunku Opatowca i Nowego Korczyna, ośrodek podrzędztwa ujsko-wojnickiego, 24 km na pn. od Bochni. Miasto posiadało komorę celną, była tam też rezydencja król.
                       Po wyłączeniu na początku XV w. z wielkorządów krak. Uście stało się ośrodkiem starostwa
                       niegrodowego, które oddawano w tenutę (<title>Miasta polskie</title> I, s. 674).</note>
               </place>
               <place xml:id="Wiślica">
                   <placeName>Wiślica</placeName>
                   <note>miasto (dzisiaj wieś) nad Nidą, w ziemi sandomierskiej z zamkiem król. i murami
                       miejskimi wzniesionymi przez Kazimierza Wielkiego, 14 km na pd. od Buska. Od XI/XII w.
                       siedziba kasztelanii, od XIV w. stolica powiatu, od XV w. siedziba starostwa niegrodowego.
                       Miasto od XIV w. posiadało przywilej składu i cła od soli (<title>Miasta polskie</title> I, s. 552).</note>
               </place>
               <place xml:id="Nieszawa">
                   <placeName>Nieszawa</placeName>
                   <note>miasto na terenie Kujaw, na lewym, polskim brzegu Wisły, naprzeciwko Torunia,
                       założone w 1425 r. u stóp zamku w Dybowie, i skutecznie konkurujące handlowo z Toruniem.
                       Po inkorporacji Torunia do Polski w 1454 r. król zobowiązał się zlikwidować Nieszawę, która
                       w latach 1460–1462 została zburzona, a jej mieszkańcy przeniesieni ok. 40 km w górę Wisły na Kujawy brzeskie, na teren wsi Roskydalino, gdzie założono Nową Nieszawę, zwaną też Nowym
                       Dybowem (<title>Historia Torunia 1</title>, s. 250, 260; 2, cz. 1, s. 14, 36, 38, 43–44).</note>
               </place>
               <place xml:id="Rybnik">
                   <placeName>Rybnik</placeName>
                   <note>miasto na Śląsku, wówczas stolica księstwa rybnicko-karniowskiego, 22 km na wsch.
                       od Raciborza.</note>
               </place>
               <place xml:id="Krosno">
                   <placeName>Krosno</placeName>
                   <note>miasto król. nad Wisłokiem, w ziemi sanockiej, 42 km na zach. od Sanoka (<title>Miasta
                       polskie II</title>, s. 362–364; <hi rend="i">SHGSan.</hi> II/1, s. 71–95).</note>
               </place>
               <place xml:id="Płock">
                   <placeName>Płock</placeName>
                   <note> zamek i miasto na Mazowszu, na prawym brzegu Wisły, stolica księstwa płockiego
                       1374–1495 (<title>Miasta polskie II</title>, s. 498–500).</note>
               </place>
               <place xml:id="Bydgoszcz">
                   <placeName>Bydgoszcz</placeName>
                   <note>miasto na Kujawach w województwie inowrocławskim, nad rzeką Brdą, 10 km na
                       zach. od jej ujścia do Wisły. W latach 1331–1343 przejściowo w posiadaniu Zakonu Krzyżackiego. Od początku XV w. ważny ośrodek handlu wiślanego. W okresie wielkiej wojny z Zakonem
                       w 1409 r. zdobyte i spalone przez Krzyżaków, w tym samym roku odzyskane przez Władysława
                       Jagiełłę. Po wojnie trzynastoletniej (1454–1466) nastąpił intensywny rozwój gospodarczy miasta
                       (<title>Miasta polskie I</title>, s. 307–311).</note>
               </place>
               <place xml:id="Gdańsk">
                   <placeName>Gdańsk</placeName>
                   <note>miasto nad Zatoką Gdańską, przy ujściu Martwej Wisły do Bałtyku, członek związku
                       miast nadbałtyckich zwanego Hanzą. W latach 1308–1454 w rękach Zakonu Krzyżackiego, od
                       1440 r. jeden z najaktywniejszych członków antykrzyżackiego Związku Pruskiego. W 1454 r.
                       aktem inkorporacji króla Kazimierza Jagiellończyka przyłączone do Królestwa Polskiego (<title>Miasta
                       polskie I</title>, s. 363–373).</note>
               </place>
               <place xml:id="Toruń">
                   <placeName>Toruń</placeName>
                   <note>miasto i zamek na prawym brzegu Wisły w ziemi chełmińskiej, założone przez Krzyżaków, członek Hanzy, od 1440 r. na czele Związku Pruskiego. W 1454 r. aktem inkorporacji
                       przyłączone do Królestwa Polskiego (<title>Miasta polskie I</title>, s. 345–349).</note>
               </place>
               <place xml:id="Kuchary">
                   <placeName>Kuchary</placeName>
                   <note>wieś król. przynależna do dóbr Koszyce, 7 km na pn.-wsch. od Brzeska (<hi rend="i">SHGKr.</hi> III,
                       s. 333).</note>
               </place>
               <place xml:id="Koszyce">
                   <placeName>Koszyce</placeName>
                   <note>miasto król. nad Szreniawą w powiecie proszowskim, 23 km na pn. od Brzeska. Od
                       1408 r. niemal do końca XV w. w tenucie Tęczyńskich. W latach 1440–1448 tenutariuszką
                       Koszyc była wdowa po Janie Koli z Dalejowa Jadwiga, której pierwszym mężem był Nawój
                       z Tęczyna i Morawicy. Na tej tenucie Jadwiga miała najpewniej zapis oprawy posagu i wiana
                       dokonany przez pierwszego męża (<hi rend="i">SHGKr.</hi> III, s. 26, 333).</note>
               </place>
               <place xml:id="Rakowice">
                   <placeName>Rakowice</placeName>
                   <note>wieś król. w parafii Św. Mikołaja w Krakowie, w 1928 r. włączona do miasta.</note>
               </place>
              <place xml:id="Przemyśl">
                 <placeName>Przemyśl</placeName>
                 <note>miasto król. i zamek nad Sanem w województwie ruskim, stolica ziemi i
                    powiatu (<title>Miasta polskie</title> II, s. 376–379).</note>
              </place>
              <place xml:id="Sandomierz">
                 <placeName>Sandomierz</placeName>
                 <note>miasto na krawędzi Wyżyny Sandomierskiej, na lewym brzegu Wisły w
                    pobliżu ujścia Sanu, 15 km na pn.-wsch. od Tarnobrzega, wówczas stolica
                    ziemi i województwa (<title>Miasta polskie</title> I, s. 536–538)</note>
              </place>
              <place xml:id="Jasienica">
                 <placeName>Jasienica</placeName>
                 <note> od XVI w. Jasienica Solna (dzisiaj Jasenyc’a Sil’na w Republice
                    Ukrainy), wieś nad rzeką Jasienicą w ziemi przemyskiej, 12 km na zach.
                    od Drohobycza. Wieś ta posiadała okno solne oraz cło solne połączone z
                    tzw. koszowym, tj. opłatą pobieraną przez żupnika od samodzielnych
                    producentów soli, poświadczone dla XVI w. Żupa jasienicka należała do
                    starostwa samborskiego, od 1434 r. była w składzie żupy przemyskiej, a w
                    drugiej połowie XV w. ponownie, jako samodzielna jednostka ekonomiczna,
                    znalazła się w rękach starostów samborskich. W 1570 r. włączona została
                    do żupy drohobyckiej (Rutkowski, <title>Żupy ruskie</title>, s. 120;
                    Bukowski, <title>Objęcie w dzierżawę</title>, s. 111).</note>
              </place>
              <place xml:id="Baszowa">
                 <placeName>Baszowa</placeName>
                 <note>nieistniejąca dziś wieś w pobliżu Jasienicy, posiadająca okno solne,
                    12 km na zach. od Drohobycza, wraz z Jasienicą stanowiła część żupy
                    przemyskiej (Bukowski, <title>Objęcie w dzierżawę</title>, s.
                    111).</note>
                 <place xml:id="Mościska">
                    <placeName>Mościska</placeName>
                    <note>(dzisiaj Mostys’ka w Republice Ukrainy), miasto w ziemi
                       przemyskiej, 27 km na wsch. od Przemyśla, miejsce obrad wielu
                       sejmików partykularnych ruskich.</note>
                 </place>
              </place>
              <place xml:id="Gródek">
                 <placeName>Gródek</placeName>
                 <note>Gródek, później Gródek Jagielloński (dzisiaj Gorodok w Republice Ukrainy),
                    miasto powiatowe w ziemi lwowskiej, 26 km na zachód od Lwowa</note>
              </place>
               <place xml:id="Báttaszék">
                   <placeName>Báttaszék</placeName>
                   <note>miasteczko w pd. Węgrzech, na pn.-wsch. od Pécs)</note>
               </place>
               <place xml:id="Ostrzyhom">
                   <placeName>Ostrzyhom</placeName>
                   <note>(Esztergom) miasto i port nad Dunajem w pn. Węgrzech wraz z zamkiem o strategicznym znaczeniu, ok. 35 km na pn.-zach. od stolicy Węgier Budy, wg tradycji miejsce koronacji
                       pierwszego króla Węgier Stefana, siedziba jednego z dwóch arcybiskupstw.</note>
               </place>
               <place xml:id="Buda">
                   <placeName>Buda</placeName>
                   <note>miasto położone na prawym brzegu Dunaju, stolica Węgier i siedziba królów; w 1872 r.
                       połączona z leżącym na lewym brzegu Pesztem w jedno miasto.</note>
               </place>
               <place xml:id="Pécs">
                   <placeName>Pécs</placeName>
                   <note>(Qiunqueeclesie, Pięciokościoły, rzymskie Sopianae), miasto w pd. Węgrzech przy granicy z Chorwacją, siedziba biskupstwa i stolica komitatu Baranya, jeden z ośrodków opozycji
                       antyjagiellońskiej.</note>
               </place>
               <place xml:id="Slawonia">
                   <placeName>Slawonia</placeName>
                   <note>(Sklawonia, Slavonija) kraina we wsch. Chorwacji, w międzyrzeczu Drawy i Sawy, wówczas w pd. Węgrzech, 
                       gdzie dominowała orientacja prohabsburska. Banat ten został ostatecznie spacyfikowany w 
                       efekcie zimowo-wiosennej ofensywy króla Władysława w 1441 r.</note>
               </place>
               <place xml:id="Cilia">
                   <placeName>Cilia</placeName>
                   <note>(Celeia, pol. Cylia; dziś Celje w Słowenii), miejscowość 60 km na pn.-wsch. od Lublany.</note>
               </place>
               <place xml:id="Kraków">
                   <placeName>Kraków</placeName>
                   <note/>
               </place>
           </listPlace>
        </settingDesc>
     </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <p>Some text here.</p>
      </body>
  </text>
</TEI>